\section{Sintaxe}

    A sintaxe de um sistema lógico aborda basicamente os símbolos que são utilizados para representá-lo. Portanto, nesta seção, serão abordados funções, predicados, relações e quantificadores, dentre eles $\forall$ e $\exists$.

    \subsection{Funções, Predicados e Relações}

        Dentro de Lógica de Primeira Ordem, funções, predicados e relações são mapeamentos que, dado algum elemento do domínio, retornam uma proposição ou outro elemento do domínio. Parece confuso? Vamos olhar um exemplo.

        \begin{center}
            $x$ natural é par ou ímpar.            
        \end{center}

        Nosso domínio, neste caso, são os números naturais ($\mathbb{N}$). Dizemos que \textit{par} é ``algo"\space que recebe um número e retorna $V$ ou $F$. Chamamos isso de \textbf{predicado}. Sendo assim, podemos escrever:

        \begin{center}
            $par(x) \lor impar(x)$.
        \end{center}

        A partir deste exemplo, podemos extrair alguns símbolos para exemplificar a construção de um sistema lógico de primeira ordem.

        \begin{itemize}
            \item O domínio são os naturais;
            \item Os objetos são os números $0$, $1$, $2$ etc.;
            \item Existem \textbf{funções}, como \textit{adição} e \textit{subtração}, que recebem (zero ou mais) números e retornam outros números;
            \item Existem \textbf{predicados}, como \textit{par} e \textit{ímpar}, que recebem um número e retornam $V$ ou $F$;
            \item Existem \textbf{relações}, como \textit{igual} e \textit{menor}, que recebem dois números e retornam $V$ ou $F$.
        \end{itemize}

        Os objetos pertencentes ao domínio, chamados constantes, como o $1$ e o $4$, no exemplo, podem ser considerados funções que tomam zero elementos. Além disso, podemos considerar predicados que tomam zero elementos como os valores lógicos $\top$ e $\bot$.

        Expressões que representam elementos do domínio(incluindo funções de elementos) são chamados de \textbf{termos}. Alguns exemplos:

        \begin{itemize}
            \item $5$
            \item $sucessor(10)$ (função sucessora, retorna o elemento acrescido de $1$)
            \item $33+44$
        \end{itemize}

        Observe que o símbolo para a função de adição está ``infixo"; poderíamos ter representado como $+(33, 44)$ ou $adicao(33, 44)$.
        
        Expressões que retornam $V$ ou $F$ são chamadas \textbf{fórmulas}:

        \begin{itemize}
            \item $maiorDoQue(1,2)$ ($1 > 2$)
            \item $par(10) \lor impar(5)$
            \item $2=2$
        \end{itemize}

        O Lean é muito eficiente em expressar Lógica de Primeira Ordem. Vejamos nosso exemplo:

        \begin{lstlisting}
constant U : Type
constant zero : U
constant par : U → Prop
constant primo : U → Prop
constant igual : U → U → Prop
constant adicao : U → U → U
\end{lstlisting}

        Pelo fato de que o Lean é baseado em \textit{Teoria dos Tipos}, declaramos um novo tipo \lstinline{U}. Podemos intuitivamente considerá-lo como ``universo"\space ou ``domínio". Por exemplo, o conjunto dos naturais.

        Foi declarado um objeto chamado \lstinline{zero} do tipo \lstinline{U} (nossa analogia com o zero natural).
        \lstinline{par} é um predicado, pois toma um elemento do tipo \lstinline{U} e retona um elemento do tipo proposição (\lstinline{Prop}).

        \lstinline{adicao} é uma função que toma dois elementos do tipo \lstinline{U} e retorna outro do mesmo tipo. Ora, podemos constatar:

        \begin{lstlisting}
#check par zero
#check adicao zero zero
#check par (adicao zero zero)
\end{lstlisting}

        O \lstinline{#check} da linha $1$ informa que a expressão tem tipo \lstinline{Prop}; na linha $2$, tipo \lstinline{U}; e, na linha $3$, tipo \lstinline{Prop}. Importante observar o papel dos parênteses acima, para que \lstinline{par} receba apenas um elemento.

        Uma função (ou relação) que recebe mais de um elemento tem notação \lstinline{U → U → U}. A notação para predicados (\lstinline{U → Prop}) e relações (\lstinline{U → U → Prop}) funciona como se ambas fossem funções, porém retornassem \lstinline{Prop}. 

        Vários conjuntos estão nas bibliotecas padrão do Lean, como os naturais, utilizados nos exemplos anteriores. O comando para o símbolo \lstinline{ℕ} é \lstinline{\nat} ou \lstinline{\N}.

        \begin{lstlisting}
constant zero : ℕ
#check zero + zero
\end{lstlisting}

        O \lstinline{#check} da linha $2$ retorna algo do tipo \lstinline{ℕ}.

        Podemos misturar Lógica Proposicional com Lógica de Primeira Ordem:

        \begin{lstlisting}
constant U : Type
constant zero : U
constant par : U → Prop
constant primo : U → Prop
constant igual : U → U → Prop
constant adicao : U → U → U

#check ¬ (par zero ∨ par (adicao zero zero)) ∧ primo zero
\end{lstlisting}

        E o \lstinline{#check} nos retorna algo do tipo \lstinline{Prop}.

    \subsection{Quantificador Universal}

        Grande parte do poder da Lógica Proposicional se deve aos quantificadores.
        O símbolo $\forall$ é o quantificador universal, que representa ``para todo".
        Quando ele é seguido de uma variável e de uma expressão, ele indica que aquela expressão é verdadeira para toda variável do domínio.
        Por exemplo:

        \begin{itemize}
            \item $\forall x \ (par(x) \lor impar(x))$
            \item $\forall y \ (par(y) \rightarrow impar(y + 1))$
        \end{itemize}

        A primeira expressão nos diz que todo número é par ou ímpar (no caso dos naturais).
        A segunda diz que, para todo número, o fato dele ser par implica que seu sucessor é ímpar.
        
        No Lean, é possível obter o símbolo \lstinline{∀} digitando \lstinline{\all}. Os exemplos anteriores ficam assim:

        \begin{lstlisting}
constant U : Type
constant par : U → Prop
constant impar : U → Prop
constant sucessor : U → U

#check ∀ x : U, par x ∨ impar x
#check ∀ y : U, par y → impar (sucessor y)
\end{lstlisting}

        Os dois \lstinline{#check}'s nos retornam \lstinline{Prop}. Quando é utilizado o quantificador universal,
        por padrão devemos dizer o tipo da variável que o acompanha. No exemplo, \lstinline{x : U}. Porém, o Lean é
        esperto o suficiente pra inferir o tipo da variável sozinho, então na maioria dos casos não será um problema omiti-lo.

        Observe as três sentenças:

        \begin{itemize}
            \item $\forall x \ (par(x) \lor impar(x))$
            \item $\forall x \ par(x) \lor impar(x)$
            \item $\forall x \ (par(x)) \lor impar(x)$
        \end{itemize}

        Por uma questão de convenção, as duas últimas sentenças são equivalentes, enquanto a primeira é diferente.
        Neste contexto, estamos lidando com o \textbf{escopo} da variável $x$. A convenção diz, portanto, que o escopo da variável é o menor possível.
        
        Curiosamente, o modo como o Lean lida com escopo é diferente: \lstinline{∀ x : U, par x ∨ impar x} equivale a \lstinline{∀ x : U, (par x ∨ impar x)}.
        Ou seja, o Lean busca o maior escopo possível.

        Quando estamos lidando com quantificadores, a variável que o acompanha é dita \textbf{limitada} (\textit{bound}, em inglês).
        Na expressão $\forall x \ A(x)$, a variável $x$ é limitada.
        Isso significa que o $x$ não representa um valor em si, mas apenas um ``espaço reservado"\space para qualquer outra variável.
        Observe que a expressão $\forall y \ A(y)$ representa exatamente a mesma coisa.

        Uma variável que não é limitada é chamada \textbf{livre}. Por exemplo, considere a expressão $\forall x \ y \le x$.
        Ora, sabemos que $x$ representa uma ``espaço reservado"\space para toda variável do domínio. O que representa $y$, portanto?
        Um elemento específico do domínio. Digamos que o domínio é $\mathbb{N}$ e $y$ representa o elemento zero. Então a expressão é verdadeira.
        Sendo assim, se trocarmos $y$ por $z$ (que representa, neste caso, outro elemento), então não vale a expressão $\forall x \ z \le x$.
        Observe como trocar $y$ por $z$ fez toda a diferença!

        No exemplo anterior, tanto $y$ quanto $z$ são variáveis livres. Quando uma expressão \textbf{não} contém variáveis livres, é chamada sentença.

        Quantificadores também possuem regras de introdução e eliminação. Vejamos:
        
        \begin{center}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{$A(y)$}
                \RightLabel{\scriptsize $\forall I$}
                \UnaryInfC{$\forall x \ A(x)$}
            \end{bprooftree}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{$\forall x \ A(x)$}
                \RightLabel{\scriptsize $\forall E$}
                \UnaryInfC{$A(t)$} 
            \end{bprooftree}
        \end{center}

        A regra da esquerda demonstra a \textbf{introdução} do quantificador universal. Ela vale quando $y$ não é livre em nenhuma hipótese não cancelada.
        A intuição neste caso é que, dado que vale $A(y)$ para algum $y$ qualquer, então podemos dizer que vale para todo $y$. Mudamos o nome da variável apenas
        pra que a operação fique mais evidente e intuitiva.

        A regra da direita demonstra a \textbf{eliminação} do quantificador universal. A intuição, neste caso,
        é que, se $A(x)$ vale para todo $x$, então vale para algum $t$ qualquer do domínio.

        Observe a semelhança dessas regras com aquelas relativas à implicação. No caso da introdução da implicação, assumimos $A$ e provamos $B$, então $A \rightarrow B$.
        No caso da introdução do quantificador universal, assumimos $x$ e mostramos $A(x)$, então $\forall x \ A(x)$.
        Para a eliminação da implicação, temos $A \rightarrow B$ e $A$, então temos $B$. Já no caso da eliminação do quantificador, temos $\forall x \ A(x)$ e $y$, então $A(y)$.

        Vejamos um exemplo aplicando essas regras. Observe como derivar $\forall x \ A(x) \land B(x)$ a partir de $\forall x \ A(x)$ e $\forall x \ B(x)$:

        \begin{center}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{$\forall x \ A(x)$}
                \RightLabel{\scriptsize $\forall E$}
                \UnaryInfC{$A(y)$}
                \AxiomC{$\forall x \ B(x)$}
                \RightLabel{\scriptsize $\forall E$}
                \UnaryInfC{$B(y)$}
                \RightLabel{\scriptsize $\land I$}
                \BinaryInfC{$A(y) \land B(y)$}
                \RightLabel{\scriptsize $\forall I  $}
                \UnaryInfC{$\forall x \ A(x) \land B(x)$}
            \end{bprooftree}
        \end{center}

        Ora, e como representar isso em Lean? Vejamos a introdução:

        \begin{lstlisting}
constant U : Type
constant A : U → Prop

example : ∀ x, A x :=
    assume y,
    show A y, from sorry
\end{lstlisting}

        Estamos mostrando $\forall x \ A(x)$ da seguinte forma: assumimos um $y$ qualquer e provamos $A(y)$.
Neste caso, necessitamos de uma prova de $A(y)$, o que justifica o uso do \lstinline{sorry}.

        Observe, agora, a regra da eliminação:

        \begin{lstlisting}
constant U : Type
constant A : U → Prop
constant h1 : ∀ x, A x
constant t : U

example : A t :=
    h1 t
\end{lstlisting}

        Dado que sabemos que $\forall x \ A(x)$ (por \lstinline{h1}), podemos ``aplicar"\space $t$ e obter $A(t)$.

        Vejamos agora nosso exemplo que deriva $\forall x \ A(x) \land B(x)$ a partir de $\forall x \ A(x)$ e $\forall x \ B(x)$:

        \begin{lstlisting}
constant U : Type
constants A B : U → Prop
constant h1 : ∀ x, A x
constant h2 : ∀ x, B x

example : ∀ x, A x ∧ B x :=
    assume y,
        have h3 : A y, from h1 y,
        have h4 : B y, from h2 y,
    show A y ∧ B y, from and.intro h3 h4
\end{lstlisting}

    \subsection{Quantificador Existencial}

        O quantificador existencial é representado pelo símbolo $\exists$ e representa ``existe algum".
        Seguido de uma variável e uma expressão, ele significa que existe algum elemento no domínio tal que a expressão seja verdadeira.
        Alguns exemplos para o domínio dos naturais:

        \begin{itemize}
            \item $\exists x \ x \times x = x$
            \item $\exists y \ y \le 0$
            \item $\forall x \ \exists y \ par(y) \land y > x$
        \end{itemize}

        Ora, as expressões significam:

        \begin{itemize}
            \item Existe número natural que é igual ao seu quadrado ($0$ e $1$)
            \item Existe número menor do que ou igual a zero (o próprio zero)
            \item Para todo natural, existe um número que é par e maior do que ele
        \end{itemize}

        Em Lean, pode-se inserir \lstinline{∃} digitando \lstinline{\ex}. Vejamos os exemplos:

        \begin{lstlisting}
constant U : Type
constant par : U → Prop
constant maiorDoQue : U → U → Prop

#check ∃ x, x * x = x
#check ∃ y, y ≤ 0
#check ∀ x, ∃ y, par y ∧ maiorDoQue y x
\end{lstlisting}

        Como no caso do quantificador universal, a variável que acompanha o quantificador é dita \textbf{limitada}. Por exemplo, $x$ em $\exists x \ A(x)$.
        Variáveis não limitadas são \textbf{livres}.

        Vejamos as regras de introdução e eliminação desse quantificador:
        
        \begin{center}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{$A(t)$}
                \RightLabel{\scriptsize $\exists I$}
                \UnaryInfC{$\exists x \ A(x)$}
            \end{bprooftree}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{$\exists x \ A(x)$}
                \AxiomC{}
                \UnaryInfC{$A(y)$}
                \alwaysNoLine
                \UnaryInfC{$\vdots$}
                \UnaryInfC{$B$}
                \alwaysSingleLine
                \RightLabel{\scriptsize $\exists E$}
                \BinaryInfC{$B$}
            \end{bprooftree}
        \end{center}

        A primeira regra é a \textbf{introdução} do quantificador existencial. A intuição que segue é a de que, para mostrar que existe $x$ tal que  $A(x)$, basta mostrar que, para algum $t$, vale $A(t)$.

        A segunda regra é a \textbf{eliminação} e vale quando $y$ não é livre em $B$ e em nenhuma hipótese não cancelada. É uma regra um pouco menos trivial de se entender. Vamos lá:
        
        \begin{itemize}
            \item Digo que existe algum $x$ para o qual vale $A(x)$;
            \item Sei que, independentemente do $y$ que eu escolher, de $A(y)$ é possível derivar $B$;
            \item Concluo que vale B.
        \end{itemize}

        Outra forma de se interpretar essa regra é a seguinte: sei que existe $x$ tal que vale $A(x)$. A única maneira de eu ter certeza de que vale $B$ é mostrando que, pra qualquer $y$, $A(y)$ implica em $B$.
        Tenho que assumir um $y$ qualquer, pois não sei para qual $y$ especificamente vale $A(y)$.

        Tecnicamente, o que estamos fazendo é: dado que vale $\exists x \ A(x)$ e vale $\forall y \ (A(y) \to B)$, concluímos $B$, desde que $B$ não contenha $y$ livre. Para algumas pessoas,
        a utilização do quantificador universal ($\forall$) pode ser muito conveniente. Porém, para outras, pode ser um pouco mais confuso.

        Assim como as regras do quantificador universal se assemelham às da implicação, as regras mostradas acima se assemelham àquelas da introdução e eliminação do operador lógico ou. Observe:

        \begin{itemize}
            \item Assim como de $A$ eu derivo $A \lor B$, de $A(t)$ derivo $\exists x \ A(x)$. O que estamos derivando diz que pelo menos um dos argumentos é válido ou existe.
            \item Para mostrar $C$ de $A \lor B$, assumo $A$ e mostro $C$ e depois assumo $B$ e mostro $C$. No caso do nosso quantificador, para saírmos de $\exists x \ A(x)$ e chegarmos em $B$, assumo qualquer valor de $y$ e mostro que de $A(y)$ chego em $B$.
            Nos dois casos, estamos verificando se, em todas as possibilidades, conseguimos concluir o que queremos.
        \end{itemize}

        Vejamos um exemplo que utiliza as duas regras, mostrando $(\exists x \ A(x)) \land (\exists x \ B(x))$ a partir de $\exists x \ (A(x) \land B(x))$:

        \begin{center}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{$\exists x \ (A(x) \land B(x))$}
                \AxiomC{}
                \UnaryInfC{$A(y) \land B(y)$}
                \RightLabel{\scriptsize $\land E$}
                \UnaryInfC{$A(y)$}
                \RightLabel{\scriptsize $\exists I$}
                \UnaryInfC{$\exists x \ A(x)$}
                \AxiomC{}
                \UnaryInfC{$A(y) \land B(y)$}
                \RightLabel{\scriptsize $\land E$}
                \UnaryInfC{$B(y)$}
                \RightLabel{\scriptsize $\exists I$}
                \UnaryInfC{$\exists x \ B(x)$}
                \RightLabel{\scriptsize $\land I$}
                \BinaryInfC{$(\exists x \ A(x)) \land (\exists x \ B(x))$}
                \RightLabel{\scriptsize $\exists E$}
                \BinaryInfC{$(\exists x \ A(x)) \land (\exists x \ B(x))$}
            \end{bprooftree}
        \end{center}

        Essas regras também podem ser utilizadas em Lean. Vejamos a introdução:

        \begin{lstlisting}
constant U : Type
constant A : U → Prop
constant t : U
constant h1 : A t

example : ∃ x, A x :=
    exists.intro t h1
\end{lstlisting}

        Para a introdução do quantificador existencial, utilizamos \lstinline{exists.intro}, que requer dois argumentos:
        um termo e uma prova de que a expressão vale para esse termo. É o que está sendo feito no código acima. Na linha $4$, sabemos que vale $A(t)$. Passando $t$ e $A(t)$
        como argumentos para \lstinline{exists.intro}, temos $\exists x \ A(x)$.

        Vejamos a regra da eliminação:

        \begin{lstlisting}
constant U : Type
constant A : U → Prop
constant h1 : ∃ x, A x
constant B : Prop

example : B :=
    exists.elim h1
        (assume y (h2 : A y),
        show B, from sorry)
\end{lstlisting}

        Utilizamos \lstinline{exists.elim}, que toma dois argumentos: a expressão $\exists x \ A(x)$ e uma expressão que prova $B$ a partir de $y$ qualquer e $A(y)$.
        
        Observe como fica mais clara a consideração feita anteriormente com relação ao quantificador universal ($\forall$): estamos dando para \lstinline{exists.elim} as expressões $\exists x \ A(x)$ e $\forall y \ (A(y) \to B)$, e ela nos retorna $B$. Observe como o \lstinline{show} nos ajuda a mostrar isso:

        \begin{lstlisting}
example : B :=
    exists.elim h1
        (show ∀ y, A y → B, from
            assume y (h2 : A y),
            show B, from sorry)
\end{lstlisting}

        Vejamos nosso exemplo anterior, agora implementado em Lean, que mostra $(\exists x \ A(x)) \land (\exists x \ B(x))$ a partir de $\exists x \ (A(x) \land B(x))$:
        \begin{lstlisting}
constant U : Type
constants A B : U → Prop
constant h1 : ∃ x, A x ∧ B x

example : (∃ x, A x) ∧ (∃ y, B y) :=
    exists.elim h1
        (assume y (h2 : A y ∧ B y),
            have h3 : A y, from h2.left,
            have h4 : B y, from h2.right,
            have h5 : ∃ x, A x, from exists.intro y h3,
            have h6 : ∃ x, B x, from exists.intro y h4,
        show (∃ x, A x) ∧ (∃ y, B y), from and.intro h5 h6)
\end{lstlisting}

    \subsection{Relativização}

        Os quantificadores $\forall$ e $\exists$ apresentados até agora variam sobre todos os elementos do domínio.
        Por exemplo, se eu especificar um domínio como sendo as espécies do reino animal, posso dizer que todas são fascinantes da seguinte forma:
        estabeleço um predicado $fascinante(x)$ que retorna $V$ se uma espécie $x$ é fascinante e escrevo: $\forall x \ fascinante(x)$.
        
        Alguém, porém, que goste muito de borboletas, poderia dizer que apenas as borboletas são incríveis. Então ela poderia escrever:
        $\forall x \ (borboleta(x) \rightarrow incrivel(x))$. O que ela está dizendo, então, é: dentre todos os animais, se $x$ é uma borboleta, então $x$ é incrível.
        Como o quantificador universal varia sobre todo o domínio, utilizar a implicação como no exemplo é um truque para restringir o domínio apenas às borboletas.
        Isso é chamado \textbf{relativização}.

        E se, agora, quiséssemos dizer que existe algum cachorro feliz? No caso do quantificador existencial, podemos \textbf{relativizá-lo} utilizando a conjunção:
        $\exists x \ (cachorro(x) \land feliz(x))$. Estamos dizendo que existe algum animal que é um cachorro e é feliz.

        Talvez soe contraintuitivo utilizar a conjunção em detrimento da implicação, como no exemplo anterior. Porém, observe o que acontece se utilizarmos a implicação:
        $\exists x \ (cachorro(x) \rightarrow feliz(x))$. Isso equivale a dizer $\exists x \ (\lnot cachorro(x) \lor feliz(x))$. Ora, estamos dizendo que existe algo que não é cachorro ou é feliz, ou seja, não é bem o que queríamos dizer.

    \subsection{Igualdade}

        Na lógica de primeira ordem também é utilizado o símbolo \lstinline{=} para expressar o fato de que duas
        expressões se referem ao mesmo objeto, como em "s = t", em que definimos que ambos s e t estão se referindo
        ao mesmo objeto do universo. A igualdade é utilizada em expressões como "1 + 1 = 2" ou "seu professor é o
        meu pai", note que neste segundo exemplo não utilizamos o símbolo de forma explícita, no entanto, com as 
        funções da linguagem afirmamos que "seu professor" e "meu pai" são expressões que se referem ao mesmo objeto.
        \newline A definição de igualdade e identidade ao longo da história foram frequentemente debatidas entre
        filósofos. Um exemplo é o paradoxo do Navio de Teseu, inspirado na história do herói grego Teseu que era
        navegava de Atena para Creta para ser sacrificado em um tributo. No paradoxo, temos A = navio 
        que Teseu começou a viagem; e B = navio que Teseu terminou a viagem; ao longo da viagem o navio foi aos poucos
        necessitando de reparos, troca de peças, até o momento que ao final da viagem, todas as peças do navio já
        haviam sido trocadas, com isso podemos afirmar que A = B? Em uma extensão do paradoxo, existe um outro barco,
        o Carniceiro, que pega as peças que Teseu joga ao mar e substitui em seu barco, ao final da viagem o Carniceiro
        possui todas as peças que o barco de Teseu tinha ao sair para navegar. Qual dos dois barcos é o de Teseu? Este paradoxo
        foi discutido por filósofos como Heráclito, Sócrates, Hobbes, John Locke e Leibniz. No entanto, em lógica ao usarmos
        o símbolo de igualdade é pressuposto a nossa interpretação do mundo, e escrever que "s = t" afirma que
        s e t representam exatamente o mesmo objeto.
        \newline \textbf{Definição: Igualdade} Duas expressões são iguais se referem-se a exatamente o mesmo objeto do universo
        e é utilizado o símbolo $=$, chamado de igualdade, para representar essa relação. Possui as
        seguintes propriedades:
        \begin{itemize}
            \item Reflexão: $t = t$, para qualquer termo $t$.
            \item Simetria: se $s=t$, então $t=s$.
            \item Transitividade: se $s=t$ e $t=v$, então $s=v$.
        \end{itemize}
        \begin{center}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{}
                \RightLabel{\scriptsize refl}
                \UnaryInfC{$t=t$}
            \end{bprooftree}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{$s=t$}
                \RightLabel{\scriptsize sim}
                \UnaryInfC{$t=s$}
            \end{bprooftree}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{$s=t$}
                \AxiomC{$t=v$}
                \RightLabel{\scriptsize trans}
                \BinaryInfC{$s=v$}
            \end{bprooftree}
        \end{center}
        \textbf{Exemplo:} No universo $\mathbb{N}$ com constantes $\{ 1, 2,3,5,7\}$ e funções de adição e 
        multiplicação, temos duas hipóteses, $2+5 = 3 \cdot 2 +1$ e $7 = 3\cdot 2 +1$. 
        Pela propriedade da simetria, $3\cdot 2 +1= 7$, e por fim com a proprieade da transividade podemos 
        afirmar que $2+5 = 7$. Representando esta mesma demonstração em uma dedução natural, temos:
        \begin{center}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{$2+5 = 3\cdot 2 +1$}
                \AxiomC{$7 = 3 \cdot 2 + 1$}
                \RightLabel{\scriptsize sim}
                \UnaryInfC{$3 \cdot 2 +1 = 7$}
                \RightLabel{\scriptsize trans}
                \BinaryInfC{$2+7 = 7$}
            \end{bprooftree}
        \end{center}
        Na dedução, utilizamos apenas a regra de simetria e em sequência a regra de transitividade. Como 
        expressariamos esta simples dedução em Lean? A primeira necessidade é definir nosso universo.
        \begin{lstlisting}
        variable N : Type
        variable add : N → N → N
        variable mul: N → N → N
        variables um dois tres cinco sete: N
        \end{lstlisting}]
        Definimos a nossa linguagem lógica, com as funções de adição e multiplicação e algumas contantes, números. As 
        primeiras propriedades da igualdade em Lean são utilizadas da forma \lstinline{eq.refl} para a propriedade
        reflexiva, \lstinline{eq.symm} para a propriedade da simetria e \lstinline{eq.trans} para a propriedade 
        da transividade. Neste exemplo iremos apenas utilizar as duas últimas. A dedução termina assim:
        \begin{lstlisting}
        example (h1 : add dois cinco = add (mul tres dois) um) 
                (h2 : sete =  add (mul tres dois) um):  
        (add dois cinco = sete) :=
        have h3 : (add (mul tres dois) um = sete), from eq.symm h2,
        show add dois cinco = sete, from eq.trans h1 h3
        \end{lstlisting}
        Na linha 4 utilizamos a primeira regra, a \lstinline{eq.symm} com a nossa hipótese \lstinline{h2}, e terminamos
        a prova com a regra \lstinline{eq.trans} utilizando das hipóteses \lstinline{h1} e \lstinline{h3}. Note que 
        apesar de ser uma prova com apenas dois passos, foi uma prova extremamente verbosa, isto ocorreu pela 
        maneira que definimos a nossa linguagem, para torná-la mais curta podemos utilizar de símbolox infixados
        da adição e da multiplicação e poderiamos utilizar os algorimos no lugar do nome dos números, no entanto,
        essa segunda sugestão é mais complicada de se realizar. A nova dedudção fica:
        \begin{lstlisting}
        namespace hidden
        constant N : Type
        constant add : N → N → N
        constant mul: N → N → N
        constants um dois tres cinco sete: N
            
        infix + := add
        infix * := mul
            
        example (h1 :  dois + cinco = (tres * dois) + um) 
                (h2 : sete =  (tres * dois) + um): 
                (dois + cinco = sete) :=
            have h3 : (tres * dois) + um = sete, from eq.symm h2,
            show dois + cinco = sete, from eq.trans h1 h3
        end hidden 
        \end{lstlisting}
        A primeira necessidade foi criar um \lstinline{namespace hidden}, pois para definir um \lstinline{infix},
        precisamos que a nossa função seja uma \lstinline{costant} e apenas podemos declarar \lstinline{constant}
        dentro de um \lstinline{namespace}. Dessa forma, alteramos todas as nossas variáveis para constantes e 
        utilizamos na linha 7 e 8 a definição do \lstinline{infix}, a sintaxe é o símbolo que será usado, \lstinline{:=}
        e em seguida a função que será infixada.
        Essas primeiras propriedades da adição não são suficientes, por exemplo, em uma linguagem com o predicado
        par, a função da adição e os números 1 e 2, com as hipóteses $1+1 =2$ e $par(2)$, como provaríamos que 
        $par(1+1)$ também vale? É para isso que também são definidas propriedades da subsituição em predicados e funções.
        \newline \textbf{Definição:} Seja $s$ e $t$ constantes, $P$ um predicado unário e $r$ uma função unária.
        Para a relação de igualdade entre dois objetos também vale as propriedades:
        \begin{itemize}
            \item Subsituição em função: se $s=t$, então $r(s) = r(t)$. 
            \item Subsituição em predicado: se $s=t$ e $P(s)$, então $P(t)$.
        \end{itemize}
        \begin{center}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{$s=t$}
                \RightLabel{\scriptsize sub}
                \UnaryInfC{$r(s) = r(t)$}
            \end{bprooftree}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{$s=t$}
                \AxiomC{$P(s)$}
                \RightLabel{\scriptsize sub}
                \BinaryInfC{$P(t)$}
            \end{bprooftree}
        \end{center}
        \textbf{Exemplo:} Agora com um universo que abrange os números reais, temos o predicado unário $irracional$,
        a função unária $raiz$, a função binária $mul$ e as contantes $dois, tres, dezoito$. Com as hipóteses 
        $raiz (dezoito) = tres*(raiz(dois))$ e $\forall x, irracional(x \cdot (raiz (dois)))$ queremos provar $irracional(raiz (dezoito))$. O primeiro
        passo é a exclusão do universal na segunda hipótese, utilizando a constante $tres$ obtemos $irracional (tres \cdot raiz dois)$,
        para aplicar a substituição do predicado, precisamos invertar nossa igualdade utilizando a simetria, e por 
        fim utilizamos a regra de substituição. A dedução natural fica:
        \begin{center}
            \begin{bprooftree}
                \AxiomC{$raiz(dezoito) = tres \cdot raiz(dois)$}
                \RightLabel{\scriptsize sim}
                \UnaryInfC{$tres \cdot raiz(dois) = raiz(dezoito) $}
                \AxiomC{$\forall x, irracional(x\cdot raiz(dois))$}
                \UnaryInfC{$irracional(tres \cdot raiz(dois))$}
                \RightLabel{\scriptsize subs}
                \BinaryInfC{$irracional(raiz(dezoito))$}
            \end{bprooftree}
        \end{center}
        A mesma demosntração utilizando o Lean:
        \begin{lstlisting}
        namespace hidden

        constant N : Type
        constant mul : N → N → N
        constant raiz : N → N
        constant irracional : N → Prop
        constants dois tres dezoito : N

        infix * := mul

        example (h1 : raiz dezoito = tres * raiz dois)
                (h2 : ∀ x : N, irracional(x * raiz dois)) :
                irracional (raiz dezoito):=
        have h3 : irracional(tres * raiz dois), from h2 tres,
        have h4 : tres * raiz dois = raiz dezoito, from eq.symm h1,
        show irracional (raiz dezoito), from eq.subst h4 h3

        end hidden
        \end{lstlisting}
        Para a regra de substituição da igualdade utilizamos \lstinline{eq.subst}, como utilizamos na linha 16.
        Note que além dessa regra, apenas utilizamos a exclusão do universal utilizando a constante \lstinline{tres}
        na linha 14 e a regra de simetria da igualdade na linha 15.

    \subsection{Exercícios}

        \begin{enumerate}
            \item Lembra-se dos exemplos, na introdução deste capítulo, que esperávamos que esclarecesse a necessidade da Lógica de Primeira Ordem?
            Formalize-os utilizando funções e predicados que forem convenientes.
            
            \begin{enumerate}
                \item Todo natural é maior do que ou igual a zero.
                \item Existe número natural que é primo e é par.
            \end{enumerate}
    
            \item Formalize as afirmações abaixo em Lógica de Primeira Ordem, utilizando os seguintes predicados e relações:
    
            $primo(x)$, $par(x)$, $impar(x)$, $perfeito(x)$ e $amigos(x, y)$.
    
            \begin{enumerate}
                \item Todo número primo maior do que $2$ é ímpar.
                \item A soma de dois números pares é par.
                \item Existe um número perfeito menor do que $10$.
                \item $220$ e $284$ são números amigos.
            \end{enumerate}
    
            \item Considere que os quantificadores variam sobre estudantes de determinada escola. Formalize as afirmações abaixo, utilizando os seguintes predicados e relações:
            $amigos(x, y)$, $roqueiro(x)$, $estudioso(x)$, $estudamJuntos(x, y)$ e $irmaos(x, y)$.
            
            Experimente formalizar também em Lean.
            \begin{enumerate}
                \item Roqueiros são amigos de todos.
                \item Existem dois irmãos.
                \item Existe um roqueiro estudioso.
                \item Se duas pessoas estudiosas não estudam juntas, então elas não são irmãs.
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}
    
        \textbf{Soluções:}
    
        \begin{enumerate}
            \item        
            \begin{enumerate}
                \item $\forall x \ x \ge 0$.
                \item $\exists x \ primo(x) \land par(x)$.
            \end{enumerate}
            \item
            \begin{enumerate}
                \item $\forall x \ ((primo(x) \land x > 2) \rightarrow impar(x))$.
                \item $\forall x \ \forall y \ ((par(x) \land par(y)) \rightarrow par(x + y))$.
                \item $\exists x \ (perfeito(x) \land x < 10)$.
                \item $amigos(220, 284)$.
            \end{enumerate}
            \item
            \begin{enumerate}
                \item $\forall x \ \forall y \ (roqueiro(x) \rightarrow amigos(x, y))$.
                \item $\exists x \ \exists y \ irmaos(x, y)$.
                \item $\exists x \ (roqueiro(x) \land estudioso(x))$.
                \item $\forall x \ \forall y \ ((estudioso(x) \land estudioso(y) \land \lnot estudamJuntos(x, y)) \rightarrow \\ \lnot irmaos(x, y))$.
            \end{enumerate}
        \end{enumerate}
